AJAX это технология, которая позволяет асинхронно отправлять запросы по нужным адресам и дожидаться ответа и дальше уже что-то с ним делать. AJAX дает возможность делать синхронный js асинхронным (имитировать асинхронность), соответственно ускоряет загрузку на стороне клиента.